\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Abstand bei Listen
\usepackage{enumitem}
%Abbildungen passend positionieren
\usepackage{float}


\usepackage{caption}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{titlesec}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{0.25ex plus 1ex minus .2ex}{0.25ex plus 0.2ex}

\usepackage{hyperref}
\lhead{Mike Wunderlich}
\chead{}
\rhead{Übung 2 – Fachbegriffe}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Übung 2 – Fachbegriffe}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{23.08.2020}

\begin{document}
\maketitle

\section{alte Karte}
Als Altkarten werden meist thematische Karten bezeichnet, die im Wesentlichen in der Zeit von der Mitte des 16. bis zum Anfang des 19. Jahrhunderts erschienen sind. Sie stellen wichtige Quellen für die Historische Geographie dar, vor allem für die Siedlungsgeographie.\newline
\newline
Quelle: Wikipedia - Altkarte - \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Altkarte}

\section{historische Karte}
Nach dem angegebenen Maß der Übereinstimmung von Karteninhalt und realer Welt kann man zwischen aktuellen Karten und veralteten Karten (Altkarten) unterscheiden. Die Bezeichnung historische Karte ist der geschichtswissenschaftlichen Karte vorbehalten und sollte nicht für Altkarten benutzt werden.\newline
\newline
Quelle: Wikipedia - Maß der Aktualität - \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Karte_(Kartografie)}

\section{Faksimile}
Der Begriff Faksimile ist im 19. Jahrhundert in Anlehnung an die lateinischen Wortfolge fac simile entstanden. Diese Zusammensetzung aus dem lateinischen Verb facere (dt.: machen) und dem Adjektiv similis (dt.: ähnlich) lässt sich ins Deutsche mit „mache es ähnlich“ übersetzen. Die deutsche Übersetzung ist auch ein direkter Hinweis darauf, worum es bei einem Faksimile im Kern geht: nämlich um eine Reproduktion einer Vorlage, die dieser ähnelt und zumeist nicht vom Original zu unterscheiden ist. Damit unterscheidet sich ein Faksimile auch von einem Nachdruck, der zwar originalgetreu den Text eines Werkes wiedergibt, aber im Layout variieren kann.\newline
\newline
Quelle: faksimile.blog - Was ist ein Faksimile? - \url{https://www.faksimile.blog/was-ist-ein-faksimile/}

\section{Infographik}
Die geläufigste Definition der Infografik beschreibt diese einfach als visuelle Repräsentation von Informationen und Daten. Durch die Kombination von Text, Bilder, Diagrammen und seit kurzem auch Videos, ermöglichen Infografiken ein effektive Darstellung von Daten. Erklären Sie komplexe Probleme einleuchtend und leicht verständlich.\newline
Eine Infografik ist:
\begin{itemize}
\item Eine datenreiche Visualisierung einer Geschichte.
\item Ein Hilfsmittel zum Bilden und Informieren.
\item Eine Möglichkeit, Bewusstsein für ein Branding aufzubauen.
\end{itemize}
Quelle: Infogram - Was ist eine Infografik? - \url{https://infogram.com/de/seite/infografik}

\section{Inselkarte / Rahmenkarte}
\subsection{Inselkarte}
Inselkarten stellen bestimmte topographische, politische oder andere thematische Bereiche ohne ihre Nachbarschaft, also Inselartig dar.\newline
\newline
Quelle: de Gruyter Lehrbuch Hake/Grünreich/Meng Kartographie 8. Auflage - Grundlagen kartographischer Modellbildung - Seite 142

\subsection{Rahmenkarte}
Bei Rahmenkarten erstreckt sich die kartographische Darstellung über den gesamten Kartenspiegel und wird von einem rechteckigen oder trapezartigen Kartenrahmen eingegrenzt.\newline
\newline
Quelle: Wikipedia - Rahmenkarte - \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Rahmenkarte}

\section{Indexkarte}
Eine Indexkarte ist eine Karte welche wiederrum die Ausdehnung einzelner Kartenblätter umfasst.
Diese Karten werden verwendet um das passende Kartenblatt für ein Gebiet zu finden.\newline
\newline
Quelle: Eigene Definition

\section{Geodaten}
Unter Geodaten versteht man Informationen, die eine Zuordnung zu einer räumlichen Lage besitzen (Georeferenz). 90\% aller Daten können einem Ort zugesprochen werden bzw. einen Raumbezug und sind somit Geodaten. Dabei kann die Lagedefinition durch direkten Raumbezug in Form von Koordinaten oder durch indirekten Bezug auf ein administratives Gebiet (Land, Stadt, Straße) erfolgen. Geodaten beschreiben also Objekte, die durch eine Position im Raum referenzierbar sind.\newline
\newline
Quelle: GDI-RP - Geodaten - \url{https://www.geoportal.rlp.de/mediawiki/index.php/Geodaten}

\section{Basis DLM}
Das Basis-DLM beschreibt die topographischen Objekte der Landschaft und das Relief der Erdoberfläche im Vektorformat. Die Objekte werden durch ihre räumliche Lage, ihren geometrischen Typ, beschreibende Attribute und Beziehungen zu anderen Objekten (Relationen) definiert. Jedes Objekt besitzt deutschlandweit eine eindeutige Identifikationsnummer (Identifikator). Die räumliche Lage wird für das Basis-DLM maßstabs- und abbildungsunabhängig im Koordinatensystem der Landesvermessung angegeben.\newline
\newline
Quelle: Arbeitsgemeinschaft der Vermessungsverwaltungen der Länder der Bundesrepublik Deutschland - Digitales Basis-Landschaftsmodell (Basis-DLM) -\newline \url{http://www.adv-online.de/AdV-Produkte/Geotopographie/Digitale-Landschaftsmodelle/Basis-DLM/}

\section{DGM}
Digitale Geländemodelle beschreiben die Form der Geländeoberfläche ohne Vegetation und Gebäude durch eine Menge von dreidimensionalen Geländepunkten. Aus den unregelmäßig verteilten Bodenpunkten der Laserscanaufnahme wurde durch Interpolationsverfahren ein regelmäßiges Gitter abgeleitet.\newline
\newline
Quelle: Landesamt für Geoinformation und Landentwicklung - Digitale Geländemodelle (DGM) -\newline \url{https://www.lgl-bw.de/unsere-themen/Geoinformation/Topographie/Digitale-Gelaendemodelle-DGM/}

\section{Graphikprogramm (Fokus auf Raster/Vektor)}
Grafiksoftware (oder auch Grafikprogramm) ist der Oberbegriff für Software, die im Grafikbereich zur Erstellung oder Bearbeitung von Bildern eingesetzt wird oder für ähnliche Funktionen dient. Hierzu gehören beispielsweise Bildbearbeitungsprogramme (Bildeditor), Malprogramme und Vektorgrafikprogramme (Zeichnungseditor).\newline
\newline
Quelle: Wikipedia - Grafiksoftware - \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Grafiksoftware}

\section{WFS / WMS}
\subsection{WFS}
The Web Feature Service (WFS) represents a change in the way geographic information is created, modified and exchanged on the Internet. Rather than sharing geographic information at the file level using File Transfer Protocol (FTP), for example, the WFS offers direct fine-grained access to geographic information at the feature and feature property level.\newline
\newline
Quelle: OGC - Web Feature Service - \url{https://www.ogc.org/standards/wfs}

\subsection{WMS}
The OpenGIS® Web Map Service Interface Standard (WMS) provides a simple HTTP interface for requesting geo-registered map images from one or more distributed geospatial databases. A WMS request defines the geographic layer(s) and area of interest to be processed. The response to the request is one or more geo-registered map images (returned as JPEG, PNG, etc) that can be displayed in a browser application. The interface also supports the ability to specify whether the returned images should be transparent so that layers from multiple servers can be combined or not.\newline
\newline
Quelle: OGC - Web Map Service - \url{https://www.ogc.org/standards/wms}
\section{Langzeitspeicherung von Geodaten}
Als Langzeitspeicherung von Geodaten werden Archivierungssysteme bezeichnet welche Lösungen für die Zukunft bieten bezeichnet. Zielsetzung ist es die Geodaten welche auch als ``Kulturgut mit Wert'' bezeichnet werden zu archivieren und dies möglichst Geodaten-Organisiert, Speicheroptimiert und als Abgabe Archiv.
Zusammenfassung aus Hamburg - Geodaten in der Langzeitspeicherung - \url{http://www.adv-online.de/Veroeffentlichungen/Vortraege-Praesentationen/INTERGEO/binarywriterservlet?imgUid=d7270e24-3b7c-3851-0c9d-dfc3072e13d6&uBasVariant=11111111-1111-1111-1111-111111111111} 
\section{Nationale Forschungsdateninfrastruktur}
Forschungsdaten werden oft nur lokal und vorübergehend gespeichert. Dadurch gehen Datenschätze verloren. Mit der Nationalen Forschungsdateninfrastruktur möchte das BMBF das ändern: Sie soll ein Wissensspeicher für die ganze Forschungslandschaft sein.\newline
\newline
Für neue wissenschaftliche Erkenntnisse und Innovationen in Forschung und Gesellschaft ist der systematische, nachhaltige Zugang zu digitalisierten Datenbeständen unverzichtbar. Die an verschiedenen Stellen auf unterschiedliche Weise gesammelten Daten müssen so verfügbar gemacht werden, dass sie auch für Dritte leicht und geordnet auffindbar sind und über die Grenzen einzelner Datenbanken, Fachdisziplinen und Länder hinweg analysiert und verknüpft werden können.\newline
\newline
Quelle: Bundesministerium für Bildung und Forschung - Nationale Forschungsdateninfrastruktur - \url{https://www.bmbf.de/de/nationale-forschungsdateninfrastruktur-8299.html}
\section{Historische Geodaten}
Vorläufer der Geodaten sind Karten, aber auch Buchwerke und Karteien mit Sachverhalten über die Erdoberfläche, zum Beispiel Grundbücher, Kataster, Lagerbücher, Urbare oder Beraine.\newline
\newline
Quelle: Landesarchiv Baden-Württemberg - Historische Entwicklung - \url{https://www.leo-bw.de/themenmodul/sudwestdeutsche-archivalienkunde/archivaliengattungen/raumbezogene-abbildungen/geodaten}
\end{document}